<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>blog:cknoll</title><link>http://cknoll.github.io/</link><description></description><lastBuildDate>Mon, 23 Apr 2018 16:00:00 +0200</lastBuildDate><item><title>Material zum Vortrag "Die Grenzen des Wachstums"</title><link>http://cknoll.github.io/wachstum.html</link><description>&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Dieser Blog-Post dient zur Verlinkung des Materials zum Vortrag &lt;em&gt;&lt;a href="https://tuuwi.de/vorlesungenseminare/umweltbewegungen/"&gt;"Die Grenzen des Wachstums - Nachhaltigkeit aus systemdynamischer Perspektive"&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieses besteht aus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;XXXX&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Den &lt;a href="https://cloudstore.zih.tu-dresden.de/index.php/s/210Ojx1v8jO313X"&gt;Vortragsfolien&lt;/a&gt; (Stand: 24.04.2018)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dem zugehörigen &lt;a href="http://nbviewer.jupyter.org/github/cknoll/vortraege/blob/master/2018-04-23-grenzen-des-wachstums/Grenzen_des_Wachstums.ipynb"&gt;jupyter-Notebook&lt;/a&gt;&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Enthält Berechnungen als Python-Quelltext in möglichst gut nachvollziehbarer/reproduzierbarer Form&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der &lt;a href="https://youtu.be/SlkN5gG5lgA"&gt;Video-Aufzeichnung&lt;/a&gt;:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;iframe width="570" height="315" src="//www.youtube.com/embed/SlkN5gG5lgA" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Carsten Knoll</dc:creator><pubDate>Mon, 23 Apr 2018 16:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:cknoll.github.io,2018-04-23:wachstum.html</guid><category>Politik</category><category>Wachstum</category><category>Nachhaltigkeit</category></item><item><title>Anmerkungen zum ARD-Faktenfinder</title><link>http://cknoll.github.io/faktenfinder.html</link><description>&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Beim Aufräumen der Festplatte habe ich folgenden Text wiedergefunden. Weitere Hintergründe
siehe unten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sehr geehrte Damen und Herren,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich halte die Existenz des Formats "Faktenfinder" für sehr gut.
Die Umsetzung ist bisher meiner Meinung nach aber nur teilweise gelungen.
Mit den folgenden Anmerkungen möchte ich zu einem Verbesserungsprozess beitragen.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Fragwürdig ist für mich, warum gerade bei diesem Format im Gegensatz zu "normalen" Beiträgen
auf tagesschau.de keine Kommentarfunktion existiert.
Das Format heißt ja schließlich &lt;em&gt;"Faktenfinder"&lt;/em&gt; und nicht &lt;em&gt;"Faktenverkünder"&lt;/em&gt;.
Da die TS-Redaktion (zum Glück) keinen Anspruch auf Allwissenheit und Unfehlbarkeit erhebt,
kann es ohnehin nur eine &lt;em&gt;Diskurswahrheit&lt;/em&gt; geben. Um diesen Diskurs-Prozess zu ermöglichen,
braucht es aber einen Rück-Kanal - auch wenn die Moderation Geld kostet.
Dafür bezahlen wir schließlich auch Rundfunk-Beiträge.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Der Beitrag &lt;a href="http://faktenfinder.tagesschau.de/ausland/irak-krieg-berichterstattung-101.html"&gt;US-Angriff auf den Irak 2003 - Wie berichtete die ARD damals?&lt;/a&gt;
sollte die zitierten Blogs auch klar benennen.
Nachvollziehbare Quellen sind nun einmal das Rückrat jeder soliden Argumentation.
Das Weglassen von Quellenangaben sollte eigentlich ein No-Go für ein Medium sein, was sich
offensiv gegen das Phänomen der Fake-News positioniert.
Ganz ähnlich argumentiert ja Tina Hassel in ihrem Kommentar zu Powells Auftritt im Sicherheitsrat.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tatsächlich könnte ein &lt;em&gt;Leitmedium wie die Tagesschau&lt;/em&gt; generell
(also nicht nur im Faktenfinder-Format)
&lt;em&gt;mit umfassenden und nachvollziehbaren Quellenangaben mediale Maßstäbe setzen&lt;/em&gt;.
Die derart etablierte Erwartungshaltung wäre gewissermaßen ein Bollwerk gegen Falschbehauptungen
und Verzerrungen aus der Fake-News-Szene.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dass die offene und deutliche Zustimmung der heutigen Bundeskanzlerin (damals in der Opposition)
zum US-Irak-Einsatz mit keiner Silbe erwähnt wird, ist kein Pluspunkt für den Beitrag,
sondern tendenziell eher eine Bestärkung der verbreiteten These,
die Mainstream-Medien würden prinzipiell regierungsnah berichten.
Es hätte den Beitrag weniger eindeutig gemacht.
Aber gerade das Faktenfinder-Format habe ich bisher als Rahmen wahrgenommen,
in dem die Ambivalenzen einer komplexen Welt offen angesprochen werden können.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ich hoffe und vermute, dass es zumindest zu diesem Punkt Diskussionen innerhalb der Redaktion gab
und möchte - verbunden mit einem Appell an Ihr Verantwortungsbewusstsein - davor warnen,
unbequeme Aspekte der Realität einfach auszublenden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Über eine (zumindest kurze) Rückmeldung würde ich mich freuen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit freundlich Grüßen,
...&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Diesen Text habe ich am 29.07.2017 über das &lt;a href="https://www.tagesschau.de/mehr/kontakt/kontakt-web-101.html"&gt;Feedbackformular der Tagesschau&lt;/a&gt; abgesendet.
Eine Antwort habe ich leider nicht bekommen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für die Veröffentlichung im Blog habe ich ihn geringfügig überarbeitet (Ausdruck, Hervorhebungen,
Link-Einbettung)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Carsten Knoll</dc:creator><pubDate>Sun, 11 Mar 2018 11:40:00 +0100</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:cknoll.github.io,2018-03-11:faktenfinder.html</guid><category>Medien</category><category>Demokratie</category><category>Quellen</category></item><item><title>Vorläufige Gedanken zum Thema "geschlechterneutrale Sprache"</title><link>http://cknoll.github.io/geschlechterneutrale-Sprache.html</link><description>&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Die Frage, wie man mit der sprachlichen Asymmetrie des &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Generisches_Maskulinum"&gt;&lt;em&gt;generischen Maskulinums&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; umgeht, hat meiner Erfahrung nach ein erstaunlich hohes Potential zu Emotionalisierung. In diesem Text versuche ich meine eigene Position zum dem Thema möglichst rational darzulegen - in vollem Bewusstsein, dass es respektable intelligente Menschen gibt, die anderer Meinung sind.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vermutlich aus historischen Gründen hat die deutsche Sprache, wie viele andere auch, eine Entwicklung genommen, in der es üblich ist, bei konkreten Individuen zwischen weiblichen und männlichen Formen (z.B. Lehrerin/Lehrer) zu unterschieden, aber im Plural oder im allgemeinen Fall nicht: "die Lehrer sitzen im Lehrerzimmer". Der gleiche Effekt tritt bei vielen Substantiven auf (Arbeiter, Arzt, Nutzer, Politiker, Schauspieler, Ingenieur, Friseur, Kanzler, usw.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ausgehend von dem normativen Axiom, dass Menschen unabhängig von ihrem biologischen Geschlecht die gleichen Rechte haben, ist diese Asymmetrie für mich unbefriedigend.
Einerseits werden damit meine formalen Ansprüchen an eine überzeugende Sprachlogik nicht erfüllt. Viel wichtiger aber finde ich die realen Konsequenzen: Sprache hat einen erheblichen Einfluss auf die menschliche Wahrnehmung der Realität und damit, über den Umweg individueller Entscheidungen, auf die Entwicklung der zukünftigen objektiven Realität. Nicht umsonst sind viele Begriffe politisch stark umstritten ("Terrorist*in" vs. "Freiheitskämpfer*in").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die geschlechterbezogene sprachliche Asymmetrie hat, meiner Kenntnis nach starken Einfluss darauf, ob und wie Frauen im öffentlichen Leben wahrgenommen werden und damit mittelbar auf gesellschaftlich verbreitete Rollenbilder (&lt;a href="http://econtent.hogrefe.com/doi/full/10.1026//0033-3042.52.3.131"&gt;Quelle&lt;/a&gt;). Um es plakativ runterzubrechen: die Frage, ob ein sechjähriges Mädchen 20 Jahre später einen Abschluss in Elektrotechnik oder als Fleischfachverkäuferin hat, hängt &lt;em&gt;auch&lt;/em&gt; damit zusammen, wie "normal" ein entsprechendes Rollenbild ist - darauf hat der übliche Sprachgebrauch meines Erachtens eine erhebliche Auswirkung.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich möchte hier nicht verschiedene Berufe wertend vergleichen. Ich nehme nur zur Kenntnis, dass ein abgeschlossenes "Ingenieur-Studium" typischerweise mit mehr Anerkennung und Einkommen verbunden ist, als eine Einzelhandels-Ausbildung. Abgesehen davon halte ich es für wahrscheinlich, dass strukturelle "sprachliche Unsichtbarkeit" sich auch auf das Selbstwertgefühl und damit auf das Wohlbefinden negativ auswirken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vor diesem Hintergrund halte ich die unreflektierte Verwendung des (sog.) generischen Maskulinums für problematisch. Allerdings bin ich auch von den verfügbaren &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Generisches_Maskulinum#Mangel_an_praktikablen.2C_verst.C3.A4ndlichen.2C_informativen_und_stilistisch_ansprechenden_Alternativen"&gt;Alternativen nicht wirklich überzeugt&lt;/a&gt;, hauptsächlich aus ästhetischen Gründen. Tatsächlich habe ich aber festgestellt, dass diese intuitive Ablehnung mit der Zeit nachlässt - d. h. man gewöhnt sich schlicht daran. Am saubersten wäre vermutlich eine Streichung des grammatikalischen Geschlechts, schließlich trägt es keine relevante Information (der Mond, die Sonne). Da eine solche radikale Sprachreform aber einen Genuss von Literatur für Jahre oder Jahrzehnte unmöglich machen würde, wäre ich - bei allem formalen Charme dieses Ansatzes - eher dagegen. Etwas weniger invasiv und unrealistisch wäre die Neueinführung zusätzlicher grammatikalischer Strukturen, z.B. "das Lehree" (eine geschlechtlich nicht spezifizierte Person, die beruflich an Schulen unterrichtet) oder "das Lehreezimmer". Klingt zunächst komisch, aber ich denke, man könnte sich dran gewöhnen. Nichtsdestotrotz bleibt es utopisch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unter den sämtlich wenig zufriedenstellenden Optionen (Problem ignorieren, Binnen-I, Beidnennung, Gender-Stern, Gender-Lücke, ...)  wähle ich inzwischen in aktiv von mir verfassten Texten und &lt;a href="http://wwwpub.zih.tu-dresden.de/~knoll/pykurs/"&gt;Lehrmaterialien&lt;/a&gt; meist die Sternchen-Schreibweise, wobei je nach Kontext, Einstellung der Koautor*innen, und Zielgruppe ein &lt;em&gt;lokales&lt;/em&gt; Ignorieren des Problems aus pragmatischen Gründen nicht ganz unwahrscheinlich ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt;: Einen interessanten Vortrag zu dem Thema von Anatol Stefanovitsch gab es schon auf der 2012er Jahrestagung des Chaos Computer Club,
[&lt;a href="https://api.media.ccc.de/v/29c3-5336-de-en-sprache_ungleichheit_unfreiheit_h264"&gt;Link&lt;/a&gt;].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eine gänzlich andere Position nimmt z. B. der &lt;em&gt;Verein der Deutschen Sprache&lt;/em&gt; ein, [&lt;a href="http://vds-ev.de/gegenwartsdeutsch/gendersprache/gendersprache/"&gt;Link&lt;/a&gt;]. (Hauptsächlich ästhetische Gegenargumente).&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Carsten Knoll</dc:creator><pubDate>Tue, 24 Oct 2017 22:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:cknoll.github.io,2017-10-24:geschlechterneutrale-Sprache.html</guid><category>Sprache</category></item><item><title>Rhetorischer Zucker bzw. interessante sprachliche Konstruktionen</title><link>http://cknoll.github.io/rhetorischerZucker.html</link><description>&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Irgendwann in der Vergangenheit ist mir aufgefallen, dass es mich frustriert, wenn man das, was man denkt oder fühlt nicht in angemessene Worte fassen kann. Umgekehrt, kann ich manchmal die Endorphine förmlich rauschen hören, wenn ich eine Formulierung lese, höre oder sogar selber drauf komme, die genau das präzise ausdrückt, was bisher nur diffus durch die Gedanken waberte. Mein ehemaliger Werken- und Informatiklehrer hat mal gesagt: "Die Grenzen unserer Worte sind die Grenzen unseres Denkens." Das ist bestimmt nicht orginal von ihm und es ist auch nicht in jeder Situation zutreffend, aber es steckt schon einige Wahrheit in dem Spruch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicht zuletzt dadurch motiviert habe ich irgendwann beschlossen, Formulierungen die mir gefallen, festzuhalten. Dafür eignet sich hervorragend ein &lt;a href="zim.html"&gt;Desktop-Wiki&lt;/a&gt;. Neben diversen thematischen Seiten für Zitate habe ich dort eine Seite "interessante sprachliche Konstruktionen". Das ist einfach nur eine Liste mit aus dem Zusammenhang gerissenen Worten und Wortgruppen die ich im jeweiligen Moment aufhebenswert fand. Gelegentlich lese ich da mal drüber in der Annahme, dass dadurch ein Diffusionsprozess stattfindet der meinen aktiven Wortschatz bereichert. Auf das im Fall der Fälle die sprudelnden Endorphine die Frustration hinfortspülen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Für den Fall, dass jemand auch auf "rhetorischen Zucker" steht, hier ein Auszug aus der Liste (angefangen 2014, Reihenfolge randomisiert):&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Erwartungen justieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf den Punkt formulieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Übezeugen mit der Intensität eines klar geäußerten Gedankens statt mit überbordendem Geschrei und Getöse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klangschmutz absondern&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;diagnostische Kernfragen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;interessengeleitete Marktteilnehmer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Konsumnormen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;jemanden zwingen, sich dem zwanglosen Zwang des besseren Arguments zu beugen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Gefühl, mehr verdient zu haben als man bekommt (Deprivation)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Institutionelles Gedächtnis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;eskalative Steigerungslogik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;pathologischer Realitätsverlust&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;individuelle Zukunftsverantwortung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;andernfalls wird die Tatsachenbasis staatlicher Entscheidungen beliebig&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Abwesenheit von Wut wirkt verdächtig, der Wunsch zu differenzieren gilt als Mittäterschaft.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kommunikative Einbahnstraße&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zivilisatorische Errungenschaft des staatlichen Gewaltmonopols&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;systemkonformen Meinungskorridor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;narzistischem Antrieb entspringend&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Reizreaktionswesen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vermeidungsverhalten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;neuen Formen von Solidarität jenseits einer Sozialalimentierung von Faulen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Radikalisierungsbiographie&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bizarrer Vorwurf&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;naiver Wortwörtlichkeitsfanatismus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Selbstvergewisserung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Authentizitäts-Assistent&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;runterschnurren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;regulative Idee (Idee, die wir versuchen sollten zu erreichen)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sinnbedürfnisse befriedigen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kenntnislose Behauptungen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Betriebshüpfburg als Mittel gegen Fachkräftemangel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;subtil verschieden (z.B. reguläre Ausdrücke in perl, vim, emacs, shell)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;den begrüßenswerten Pluralismus liberaler Gesellschaften verkörpern&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;widerstreitenden Rechtsgüter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ideenbankrott&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Phänotypisch Kategorisiert: 80% Männer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Buzz-word-Bingo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schweigespirale&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sanktionskoffer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ideenfriedhof&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Statussymbol Hochzeitsfeier&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;informierter Einwilligung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zentrales Dogma&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der fetischisierte Individualverkehr&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schweige-Kartelle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Komplexität der Probleme als Ausrede für Passivität&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empörungserschöpfung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Sprache verführt dazu, über abstrakte menschliche Einrichtungen zu sprechen, als seien sie lebende Wesen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diskursverschiebung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"Glocke des kleinen Mannes" um das "traditionell linke Halbjahr" der SPD einzuläuten (letztes Halbjahr vor der Wahl)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Urteilskraft ist die demokratische Tugend par Excellenz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empirie-Resistenz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zusammenkleben des politischen Porzellans&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Legitimationsdefizit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rethorische Wende&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich möchte mich selbst nicht passivieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bündnis aus Mob und Elite, dass man Faschismus nennt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;freigeplant&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Furorpflicht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;holy lol&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Internalisierung von Herrschaftsverhältnissen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;der stumme Zwang der Verhältnisse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wohlverhalten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Multikulti-Romantiker&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;diskuriver Rahmen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kritischer Realitätsparser&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;inhärent widersprüchlich und inkonsistent&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Enteignungsleicher Eingriff&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leidensdruck&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;orchestriertes Vorgehen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prä-Sup-Positions-Analyse (Stillschweigende Voraussetzungen)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Egofahrzeug&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die redaktionelle Entsendung von Hasstruppen zur Bestrafung einer missliebigen Person&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;moralischer Flexibilität und Opportunismus im Feld der Realpolitik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identifikation mit einer kulturellen Gruppe (Stammesloyalitäten)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Konnotationsspektrum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Krisenphänomen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zieletappe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ich möchte mal im Nebensatz anfügen...&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unerschütterliche Freundestreue&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wohlfühlrethorik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;laizistische Totalverbannung aller weltanschaulichen Symbole&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kompensatorischer Konsum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;objektive Verhandlungsklima jenseits parteipolitischer Profilierungsbedürfnisse (ist gefärdet, wenn nichtöffentliche Auschuss-Protokolle an die Presse gehen)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;differenzierende Ausdruckskraft&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;keine positive Sozialprognose&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Konformitätsdruck in Gruppen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Meine Theorie lässt keine Praxis zu&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kleptokratie ist die "persönliche Bereicherung durch Ausnutzen gesellschaftlicher Privilegien" (Duden)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wahrheit als regulative Idee (die wir anstreben sollten, obwohl wir wissen, dass wir sie nie erreichen können.)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;metaphyische Obdachlosigkeit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Ziel heist Eigenkapitalrendite&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die zunehmende Alimentierung männlicher "Aussteiger" verschlingt Geld.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Problemdruck&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;außenpolitischer Gestaltungsspielraum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mentale Infrastruktur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zusammenfassendes Worturteil&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schlagzeilenzuspitzung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sozialisation durch Immitation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mentale Repräsentation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sauerstoff-Konkurrent&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suchtschub&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kontrollinstanz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sparschleife&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;argumentative Versorgungslücke&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;destruktives Potential religiöser Traditionen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;billige Zustimmung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;anekdotische Evidenz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das Individuum wird "statistisch vernichtet".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Empörungsbewirtschaftung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;journalistische Unschärfe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;so werden alle politischen Kämpfe und ihre Opfer auf ihr anekdotisches Potenzial reduziert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Isolationsfurcht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;als erstrebenswert betrachten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mysterium ersten Ranges&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Breitband-Kompetenz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kooperationssysteme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fahndungsdruck&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;um die Absurdität zu illustrieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;diagnostisches Ettikett (für passende (neue) Begriffe)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ideenklo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dienstvergehen, die es eigentlich nicht geben dürfte, aber wegen allgemein-menschlicher Schwächen eben doch gibt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instrumentalisierung für totalitäre Zwecke&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vollzugshindernisse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entscheidungskompass&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tempramentbolzen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zweifel am Heilsversprechen der technologischen Entwicklung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unwahre Tatsachenbehauptungen (Fake News) Uwtabe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erfahrungsträger&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hegemonialer Diskurshoheit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es ist niemandem geholfen, wenn sich hier Zustände etablieren, die jenen gleichen, vor denen die Menschen geflohen sind.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Durch die gesamte Lebensgeschichte zieht sich wie ein roter Faden die Wahrheitsferne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Optionshorizonte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Rechtsverwirklichung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distraktionspotential&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Substantivmonster&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mit milde abflauendem Interesse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;auf die Beseitigung einer Unrechtssituation zielendes Handeln&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unmittelbare Belohnung (instant gratification)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Interessensdivergenzen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Leerpublikation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Binnenkonsens&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erdungsgespräch&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Radbruchs Aufsatz: &lt;em&gt;Gesetzliches Unrecht&lt;/em&gt; und &lt;em&gt;übergesetzliches Recht&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kulturellen Prägekraft&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mentaler Treibsand&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;erfrischender Klarheit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;trolldurchseucht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unverschuldetes Privileg (der Wohlstandsgeburt)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die Verschwörungstheorie, jene zeitsparende Form der Realitätsinterpretation, die zum schulterzuckenden »Da kann man wohl eh nichts machen« führt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Problemlösungskapazität&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Qualifikationstiefe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Es argumentiert sich schlecht gegen einen "Pudding aus Gefühlen".&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;insolvenzfeste Rechtsfigur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ehrfurcht vor der Wahrheit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kolonialrassimus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jedermannstugend&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;IT als Wirkungshebel&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Formulierungstiefe&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Opferkonkurrenz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;nicht vom Schutzbereich der Meinungsfreiheit umfasst&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Freude und gutes Gefühl verantwortlich zu handeln&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ideeninkubation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;über alles geurteilt, aber nichts verstanden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das immergleiche kehrt ewig wieder und die Kritik daran ist kaum genötigt, sich überhaupt aktualisieren zu müssen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anspruchsgruppen (Stakeholder)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Zitations-Kartelle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Störfallbeherrschung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;weil die moralische Überlegenheit in einem enormen Widerspruch zur gelebten Praxis steht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unbedachtes Wörterkotzen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die soziale Spaltung wird als Gewohnheitsunrecht hingenommen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Distraktor&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beide Seiten steigern sich in einen Alarmismus, der mit verblüffender Selbstgerechtigkeit die demokratischen Institutionen denunziert.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unverschuldete Privilegiertheit / unverschuldete (geopolitische) Privilegien&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"Meine Erwartungshaltung war da schon eine andere." (höfliche Kritik)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Klick-Kick&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;... dem meist nur mit Alkoholinfusionen beizukommen ist&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Standortwettbewerb (macht Politik abhängig von Kapitaleigentümern)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Twitterpolitik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;meinungsbildende Klasse von Journalisten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Praxis stellt Verhältnisse her&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;menchheitsbezogene Solidarität&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;von einer profitorientierten Werbe- und Kulturindustrie völlig kollonisiert&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Resonanzraum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Doch speist sich der Hass auf die westliche Gesellschaft oft mehr aus dem persönlichen Scheitern und der dadurch empfunden Ausgrenzung.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;funktioneller Ersatz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schadfolgen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gnadenakt&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wesensmerkmal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;verdeckte Kriegsführung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tabus ansprechen heißt, sie zu überwinden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aufmerksamkeitsgenerator&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sprachloch&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;marktwirtschaftliche rationalisierungsdynamik ziehlt darauf ab, Arbeit wegzurationalisieren&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;"vertrauen booten" (Zertifikate)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Argumente schärfen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;in die politische Passivität zurückgezogen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unter dem Vorbehalt unvorhergesehener Ereignisse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rechtssetzend&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unmittelbare Alltagsrelevanz&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;rhetorischer Zucker&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Paläokonservativ&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Globalpatriotismus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kluge Polemik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einen festen und eisigen Willen, den das Verlangen nicht beugen würde&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Renditebewusste Anleger (Abstraktion)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Nebel der Mehrdeutigkeit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unterhaltung kommt von unten halten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Minearalogische Ablagerungen entlang des Lebensstroms&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;aus der Perspektive der Nichtsachkundigen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;In einigen Diskussionen wird jede, nicht vor Wut kochende Äußerung als Verharmlosung gesehen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Erwartungshorizonte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Neugierlücke (fürs Klickbaiting)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bedenkenträger&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Frustfoul&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geltungskonsum&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Geschichtsderterminismus&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lenkungswirkung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Amazons Steuerarchitektur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Idealist im Gewand des Provokateurs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Irrtümer im Prozess der Rechtsverwirklichung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Beschäftigungshürden&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das kann man so nur sagen, wenn anstelle des Gedächtnisses ein Verklärwerk sitzt.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die eigene Macht bewusst herunterspielen, um sich der damit verbundenen Verantwortung zu entziehen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anreizstruktur&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;wegen umgehenden Abendlanduntergangs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;schmerzhaft gespannte Aufmerksamkeit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Anspruchshaltung&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Das ist der Befund.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;so ist das der Qualität des demokratischen Wettbewerbs nicht zuträglich&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;empörungsbasierten Oberflächlichkeit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;alltagspraktisch&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Revanchefoul&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einflussagenten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Schleier der Gnade anheben&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tugendhochmut&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vollkommenheitsideal&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;argumentationszugänglich&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sinnangebot: Kaufen können müssen.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Traditionspflege&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entscheidungsmonopol&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Betrugsbeauftragter&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fahrradleiche&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einer historische Überprüfung standhalten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Im Kreis rechnen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;hohler Pathos&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;zynisch: "spirituelle Heilkraft der Schmerzen"&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;mentaler Kosmos ist bevölkert von merkwürdigen Gestalten (Medienpräsenz, Soziale Netzwerke)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dialogische Krisenkommunikation&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kurzer Bildungsweg&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;am Futtertrog des Täglichen Ich&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Normalitätsvorstellungen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diskurswahrheit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;organisierte Niedertracht&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;kulturell-bedingte Geltungsbeschränkung der Logik&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;keinen Anlass für polizeiliches Einschreiten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;globales Gerechtigkeitsdefizit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;einwanderungsbedingter Verteilungskonflikte&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;sich finanziell empfänglich zeigen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oszillierendes Vorzeichen (-1)^k&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wir haben den Schweiß an die Maschinen delegiert&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Privatwahrheit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Unter Vorbehalt nicht vorhersehbarer Ereignisse&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gedankengefängnis, dessen Gitterstäbe gerade aus den alltäglichen Begriffen und Kategorien bestehen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;anders als in der Türkei funktioniert die US-Justiz nicht auf präsidialen Zuruf&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;juristische beurteilte Sachverhalte&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Falls jemand Vorschläge für Ergänzungen hat: &lt;a href="http://cknoll.github.io/pages/impressum.html"&gt;immer her damit&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Carsten Knoll</dc:creator><pubDate>Wed, 06 Sep 2017 19:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:cknoll.github.io,2017-09-06:rhetorischerZucker.html</guid><category>Sprache</category></item><item><title>LED-Taschenlampen vor schleichender Selbstentladung schützen</title><link>http://cknoll.github.io/taschenlampe.html</link><description>&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;LED-Taschenlampen oder -Stirnlampen sind sehr praktisch. Im Verleich zu portablen Leuchtmitteln mit Glühlampen vrebrauchen wandeln sie elektrische Leistung viel effizienter in Licht um. Dadurch erreicht man: längere Leuchtdauer, größere Helligkeit und kleinere/leichtere Geräte.
Allerdings haben (günstige) LED-Leuchtmittel oft nur einen elektronischen und keinen mechanischen Schalter. Vermutlich ist das billiger in der Herstellung, hat aber den Nachteil, dass der Stromkreis nicht vollständig unterbrochen ist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jedenfalls habe ich u.a. bei meiner von mir sehr wertgeschätzten LED Stirnlampe die Erfahrung gemacht, dass die Helligkeit nach ein paar Monaten der Nichtbenutzung spürbar nachgelassen hat. Ich kann mir das nur so erklären, dass auch im "ausgeschaltenen" Zustand ein schwacher Strom fließt und so die Batterien entladen werden. Das ist nervig, wenn man die Lampe nutzen will um bei offenem Fenster zu lesen ohne Scharen von Insekten anzulocken. Problematisch ist es, wenn man die Lampe in einer unvorhergesehen Problemsituation braucht (Stromausfall, Panne).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein einfacher Trick um dieses Problem der "Selbstentladung" zu verhindern:
Den Stromkreis manuell unterbrechen, z.B. mit einem dünnen Stück Pappe oder Kunstsoff (siehe Foto) was man zwischen die Kontakte von einer Batterie und dem -träger klemmt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="http://cknoll.github.io/images/stirnlampe.jpg" alt="Batterieträger mit Pappe zur Kontaktunterbrechung"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Man muss dann nur daran denken,&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;den "Unterbrecher" zu entfernen wenn man die Lampe braucht (was ggf. weit in der Zukunft liegt) und&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;den "Unterbrecher" nach Benutzung wieder einzusetzen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;(Eigentlich trivial, aber viele Probleme haben Trivialitäten als Ursache.)&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Carsten Knoll</dc:creator><pubDate>Wed, 22 Mar 2017 15:00:00 +0100</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:cknoll.github.io,2017-03-22:taschenlampe.html</guid><category>Tipp</category></item><item><title>Emails signieren und verschlüsseln</title><link>http://cknoll.github.io/emails-signieren.html</link><description>&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zusammenfassung:&lt;/strong&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Emailsignaturen: Ein Anhang "signature.asc" kann durch geschickte Anwendung kryptografischer Verfahren die Echtheit einer Email bezeugen (richtiger Absender, unveränderter Inhalt).&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;XXXX&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ein großer Teil unserer Kommunikation basiert auf Emails.
Spätestens seit dem NSA-Skandal ist aber vielen Menschen bewusst, dass Emails letztlich nur Textdateien sind, die zwischen verschiedenen Computern kopiert werden.
Dabei können folgenden Probleme auftreten:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Die Email kann unterwegs von unbefugten Personen/Programmen gelesen werden.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Absenderadresse kann gefälscht sein.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Der Inhalt kann geändert worden sein.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Gegen Problem (1) hilft Email-Verschlüsselung, gegen (2) und (3) das Signieren von Emails (mit fancy Krypto-Methoden).
Am besten ist natürlich eine Kombination von beiden.
Allerdings haben viele Menschen bisher noch keine Mail-Verschlüsselung für sich eingerichtet (Schätzung: 90% meiner Mail-Kontakte). Mit &lt;em&gt;eingerichtet&lt;/em&gt; meine ich: Ein Schlüsselpaar (aus privatem und öffentlichem Schlüssel) erzeugt und den öffentlichen Schlüssel veröffentlicht. Mit diesen Menschen kann ich nicht verschlüsselt kommunizieren, weil ich dafür ihren öffentlichen Schlüssel bräuchte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich kann aber sehr wohl alle meine Mails signieren. Mein Mailprogramm (Mozilla Thunderbird) hängt dann eine Datei namens &lt;strong&gt;signature.asc&lt;/strong&gt; an die Mail an. Damit können alle Menschen die meinen öffentlichen Schlüssel haben, verifizieren, dass die Mail von mir kommt und unterwegs nicht verändert wurde (siehe Probleme (2) und (3)). Wenn das Mailprogramm (z.B. Thunderbird mit der Erweiterung Enigmail) passend konfiguriert ist, passiert das automatisch.
Andernfalls wird der Anhang eben als Text-Datei mit scheinbar bedeutungslosen Kombinationen aus Buchstaben und Zahlen behandelt. Diese Datei kann entweder ignoriert werden - oder sie löst Verwunderung aus, welche u.U. zum Lesen dieses Artikels führt. Auch dann war es sinnvoll.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie so oft muss man übrigens aufpassen was gemeint ist: Als Email-Signatur wird neben der hier besprochenen "Echtheits-Signatur" oft auch ein kurzer Text bezeichnet, der automatisch an jede ausgehende Mail angehangen wird. Der kann z.B. Grußformeln, Kontaktdaten oder URLs enthalten - oder auch Hinweise zur verschlüsselten Kommunikation.
Ich habe in meinen ausgehenden Mails explizit, diesen Artikel hier verklinkt:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;--
...
Was bedeutet eigentlich der Anhang "signature.asc"?
-&amp;gt; http://cknoll.github.io/emails-signieren.html
...
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;In jedem Fall bin ich der Meinung, dass das Signieren von Mails eine sanfte Möglichkeit ist, auf das Thema Emailsicherheit hinzuweisen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier mein öffentlicher Schlüssel: &lt;a href="http://cknoll.github.io/files/pub-key-carsten.txt"&gt;pub-key-carsten.txt&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um sicher zu sein, dass es wirklich mein Schlüssel ist (und nicht ein anderer, der in böser Absicht auf den Server geladen wurde), sollte man den Schlüssel bei Gelegenheit signieren, am besten bei einem persönlichen treffen.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a name="ems-links"&gt;&lt;/a&gt; Links&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mehr Infos zum Verschlüsseln und Signieren gibt es z.B. hier:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://virtual-privacy.org/"&gt;https://virtual-privacy.org/&lt;/a&gt;, &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://fsfw-dresden.de/gpg"&gt;http://fsfw-dresden.de/gpg&lt;/a&gt;, &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;oder sehr gerne auf &lt;a href="http://cknoll.github.io/pages/impressum.html"&gt;Nachfrage&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Carsten Knoll</dc:creator><pubDate>Fri, 25 Nov 2016 21:30:00 +0100</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:cknoll.github.io,2016-11-25:emails-signieren.html</guid><category>Software</category><category>Verschlüsselung</category></item><item><title>Zim - Ein nützliches Programm zur besseren Beherrschung der Informationsflut</title><link>http://cknoll.github.io/zim.html</link><description>&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.zim-wiki.org/"&gt;http://www.zim-wiki.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seitdem ich es kenne, ist mir klar, dass ich es immer vermisst habe. Ein Programm, in dem man mit wenig Aufwand über die Zeit einen persönlichen Speicher für wichtige und weniger wichtige Informationen anlegen kann - und dabei a priori noch nicht wissen muss, in welche dieser Kategorien ein Informationsfragment fällt. Erstmal speichern, die Struktur ergibt sich im Lauf der Zeit (fast) von allein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wiki-Prinzip bringt die bekannten Merkmale mit: Unkompliziertes Anlegen neuer Seiten, einfachste Verlinkung zwischen Einträgen, Navigationshilfen, XXXX Suche auf der aktuellen Seite oder in allen Seiten, Texthervorhebung, Einfügen von Bildern (direkt aus der Zwischenablage).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil es ein &lt;strong&gt;Desktop-Wiki&lt;/strong&gt; ist und folglich nicht im Browser oder auf einem Server lebt, hat es einige Vorteile gegenüber einem Wiki im Web:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Es lässt sich fast vollständig mit Tastatur bedienen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;reagiert immer schnell und flüssig&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;die Datenbank lässt sich unkompliziert sichern (Kopieren der entsprechenden Dateien)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;bessere Zugriffskontrolle&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;unabhängig von Internetverbindung nutzbar&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Insbesondere für Studierende und Doktorand*innen ist es ein ideales Tool zum Festhalten von:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ideen oder Fragestellungen, ggf. auch noch sehr unkonkreten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(Zwischen-)Ergebnisse von Literaturrecherchen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bisher unbekannte Fachbegriffen, zusammenkopierten Definitionen und Beispielen mit eigenen Ergänzungen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wichtigen Internetlinks, zusammen mit Zusatzinformationen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quellcode-Schnibsel, Konsolen-Befehle, Tipps zur Bedienung von Programmen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Organisatorischen Informationen, Gesprächsnotizen und TODO-Listen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entwürfen von Mails (ggf. mit noch unbekanntem Empfänger)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Interessanten Zitaten und Quellen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und allen anderen Gedankenblitzen, die momentan vielleicht gerade nicht so ultra-relevant sind, aber auf jeden Fall zu schade zum Vergessen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Es ist also eine Art elektronisches Notizbuch mit unendlich vielen Seiten, Querverweisen und Suchfunktion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die für mich wichtigsten Spezial-Funktionen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die globale Suchfunktion, wodurch man fast alles wiederfindet, wenn man auf der jeweiligen Seite die entsprechenden Schlüsselworte aufschreibt (&lt;em&gt;"Leitfrage: wonach würde ich nächstes Jahr suchen, wenn ich das hier wiederfinden will?"&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das direkte Einfügen von Bildern aus der Zwischenablage, z.B. (partielle) Screenshots. Damit kriegt man einen relevanten Ausschnitt von GoogleBooks im Handumdrehen sinnvoll abgespeichert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das &lt;strong&gt;Einfügen von LaTeX-Formeln&lt;/strong&gt; (die man beim Kopieren von Sachen aus Wikipedia meist eh schon in der Zwischenablage hat). Das geht über "Insert-&amp;gt;Equatioin" Dazu muss das Plugin "Insert Equations" aktiviert sein (Edit-&amp;gt; Preferences-&amp;gt;Plugins).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie jedes andere komplexe Programm auch, erfordert &lt;em&gt;zim&lt;/em&gt; ein bisschen Einarbeitungszeit. Einerseits, um mit dem Programm umzugehen, und die wichtigsten Tastenkombinationen zu lernen (siehe "Help" -&amp;gt; "getting started" -&amp;gt; "keybindings"). Was aber länger dauert, ist, das eigene Wiki mit Inhalt zu füttern. Auch wenn das Anlegen, Suchen, Verlinken etc. von einzelnen Einträgen schnell geht, insgesamt kommt schon ein bisschen Zeit zusammen. Der Nutzen eines noch fast leeren Wikis ist zunächst eher gering, abgesehen von dem guten und befreienden Gefühl, die Gedanken, Ideen, Rechercheergebnisse etc. an einem sicheren Ort und wiederauffindbar abgelegt zu haben. Und dem Effekt das beim Aufschreiben sich manchmal eine Ideen-Kaskade ergibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit der Zeit aber wird der Anteil des "Erntens" immer größer, was das weitere "Sähen" natürlich um so mehr motiviert. Vielleicht nicht mehr in der Quantität wie am Anfang aber dafür gezielter und strukturierter. Schließlich gibt es ja jetzt schon eine (dynamische) Struktur in die Neues eingebaut werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich, gibt es unter der Überschrift "persönliche Informationsverwaltung" auch noch andere Lösungen (z.B. Evernote, WikidPad,...) mit anderen Schwerpunkten. Aber zim finde ich (inzwischen) persönlich am besten.
Ganz nebenbei: wie viele hervorragende Programme steht es unter einer freien Lizenz und ist damit kostenlos. Außerdem ist es in &lt;strong&gt;Python&lt;/strong&gt; geschrieben und kann darin auch in Form von Plugins erweitert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurzum, für Menschen die oft und viel Informationen mit einem Computer verarbeiten, ist es ein sehr nützliches Programm, um den Überblick zu behalten oder um ihn sich erstmal zu verschaffen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://www.zim-wiki.org/"&gt;http://www.zim-wiki.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Hinweise:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Der Text wurde ursprünglich für ein anderes Desktop-Wiki (Wikidpad) geschrieben und dann auf zim angepasst. Der entsprechende &lt;a href="https://vimeo.com/111451468"&gt;Screencast&lt;/a&gt; ist ggf. trotzdem nützlich.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dieser Text soll im Wesentlichen zur Nutzung von zim anregen und ersetzt nicht die reguläre Dokumentation (erreichbar über F1).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Carsten Knoll</dc:creator><pubDate>Wed, 16 Nov 2016 14:30:00 +0100</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:cknoll.github.io,2016-11-16:zim.html</guid><category>Software</category><category>OpenSource</category><category>Tipps</category></item><item><title>Schadens-Reduktion bei verlorenem USB-Stick: Beschriften und Verschlüsseln</title><link>http://cknoll.github.io/usb-stick-vergessen.html</link><description>&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Mir ist es selbst schon mehrfach passiert: einen USB-Stick mit mehr oder weniger wichtigen Daten stecken lassen. Im PC-Pool, im Copy-Shop, bei Bekannten.
Ungefähr genau so oft habe ich auch schon fremde Sticks gefunden - d.h. das Problem scheinen andere Menschen auch zu haben.
Ich gehe sogar soweit zu sagen: Es ist keine Frage, ob es passiert, sondern nur wann.
Der materielle Verlust ist oft das geringere Problem. Es geht um die Daten und die sind oft subjektiv wichtig &lt;a href="uder.html"&gt;uder&lt;/a&gt; sie gehen niemanden was an.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zwei Maßnahmen helfen, den Schaden zu begrenzen.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Verschlüsseln&lt;/strong&gt; des USB-Sticks. Unter Linux (genauer mit &lt;code&gt;LUKS&lt;/code&gt;) geht das so: &lt;a href="https://www.linux.com/learn/easily-encrypt-your-flash-drives-linux"&gt;grafisch&lt;/a&gt;
  oder mit per &lt;a href="https://miguelmenendez.pro/en/articles/encrypt-usb-storage-device-linux-unified-key-setup-luks.html"&gt;Kommandozeile&lt;/a&gt;. Plattformunabhängig geht
  es z.B. mit  &lt;a href="https://de.wikipedia.org/wiki/VeraCrypt"&gt;VeraCrypt&lt;/a&gt;, aber das habe ich selbst noch nicht ausprobiert.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Beschriften&lt;/strong&gt; des USB-Sticks. Um die Wahrscheinlichkeit zu erhöhen, den Stick wiederzubekommen, kann man eine Mailadresse/Telefonnummer auf dem Stick anbringen.
  Entweder handschriftlich oder in Schriftgröße 6 ausgedruckt. Befestigen kann man das ganz geschickt mit &lt;strong&gt;Klebeband&lt;/strong&gt;. Funktioniert gut.
  Habe in bisher zwei von zwei Fällen den Stick wiederbekommen. Ein netter Nebeneffekt: Wenn man mehrere Sticks in Benutzung hat kann man sie durch passende Bezeichnung auseinander halten.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="http://cknoll.github.io/images/stick1.jpg" alt="beschrifteter USB-Stick" style="width: 400px;"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ich bin mir ziemlich sicher, ich werde irgendwann demnächst mal wieder irgendwo einen USB-Stick vergessen. Durch Beschriftung und Verschlüsselung ist das aber halb so schlimm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update&lt;/strong&gt;: Ich wurde auf folgendes Problem hingewiesen: Wenn der USB-Stick in fremden Händen war könnte er u. Umständen kompromittiert worden sein. Fremde USB-Stick können Schadsoftware transportieren und dürfen unter keinen Umständen mit sensiblen Rechnern verbunden werden. Am besten den Stick an einem öffentlichen PC (z.B. PC-Pool) anstecken und die Daten runterkopieren.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Carsten Knoll</dc:creator><pubDate>Mon, 14 Nov 2016 22:00:00 +0100</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:cknoll.github.io,2016-11-14:usb-stick-vergessen.html</guid><category>Tipp</category></item><item><title>Vorschlag: "uder" ein neues deutsches Wort für "und/oder" (=einschließendes "oder")</title><link>http://cknoll.github.io/uder.html</link><description>&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Die folgenden Gedanken lassen sich am prägnantesten in Form von Thesen formulieren.
Naturgemäß wird eine subjektive Sicht der Dinge dargestellt.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Das deutsche Wort "oder" hat üblicherweise eine exklusive (gegenseitig ausschließende) Bedeutung. ("Willst Du Deinen Tee mit Milch oder Zitrone?"&lt;sup id="fnref:1"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:1" rel="footnote"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;). Das enstpricht einer logischen "XOR"-Verknüpfung.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;In bestimmten Situationen ist inhaltlich eine einschließende Verknüpfung gemeint. Man verwendet dann oft die Kombination "und/oder" ("Willst Du Deinen Kaffe mit Milch und/oder Zucker?").&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Um diese verbale Hilfskonstruktion zu umgehen, könnte man auch eine neue Konjunktion einführen: "uder". Diese hat per Definition die Bedeutung einer logischen "ODER"- bzw. "OR"-Verknüpfung ("Willst Du Deinen Kaffe mit Milch uder Zucker?")&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Es stellt sich die Frage: Kann man einfach so ein neues Wort einführen? Meiner Meinung nach ja. Sprache ist das was gesprochen und geschrieben wird. Sie unterliegt permanenter Veränderung. Mit jeder neuen Wörterbuchauflage (Duden etc.) fallen alte&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2" rel="footnote"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; Wörter heraus und neue&lt;sup id="fnref:2"&gt;&lt;a class="footnote-ref" href="#fn:2" rel="footnote"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; kommen hinzu. Vielleicht eines Tages "uder".&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Was spricht für die Einführung von "uder"?&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Das Anregen von Gedanken und Gesprächen über die logische Struktur der (deutschen) Sprache.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Vergegenwärtigung der Lebendigkeit der Sprache&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Die Bereicherung der deutschen Sprache um eine interessante Konjunktion&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ich bin alles andere als ein Experte auf dem Gebiet der Linguistik.
Die Idee zu "uder" entstand während des Schreibens von Emails. Vielleicht gibt es das schon, oder es sprechen gute Gründe dagegen, dieses Wort zu benutzen. In diesem Fall würde ich mich über eine Rückmeldung freuen. Wer mir seine Meinung zu dem Vorschlag uder konkrete Anregungen mitteilen möchte schreibt mir am besten eine &lt;a href="http://cknoll.github.io/pages/impressum.html"&gt;Email&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Fußnoten:&lt;/p&gt;
&lt;div class="footnote"&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id="fn:1"&gt;
&lt;p&gt;Es gibt Menschen die würden auch in der Milch-Zitrone-Frage ein "uder" als völlig legitim ansehen. Aber das ist ein anderes Thema.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:1" rev="footnote" title="Jump back to footnote 1 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id="fn:2"&gt;
&lt;p&gt;Nach Einschätzung der jeweiligen Redaktion.&amp;#160;&lt;a class="footnote-backref" href="#fnref:2" rev="footnote" title="Jump back to footnote 2 in the text"&gt;&amp;#8617;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Carsten Knoll</dc:creator><pubDate>Thu, 04 Dec 2014 22:00:00 +0100</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:cknoll.github.io,2014-12-04:uder.html</guid><category>Sprache</category></item><item><title>Gründung einer Open-Source-Initiative an der TU Dresden (Auftakt: 8.12. 18:30, WIL B321)</title><link>http://cknoll.github.io/fsfi.html</link><description>&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;An der TU Dresden gibt es viele (studentische) &lt;a href="https://www.stura.tu-dresden.de/hochschulgruppen"&gt;Hochschulgruppen&lt;/a&gt;, aber keine die sich "hauptamtlich" mit Freier Software und Freier Information (Open Source / Open Knowledge) beschäftigt. Dabei gäbe es gerade an einer Universität für eine solche Gruppe viel Entfaltungspotenzial. Deshalb möchte ich zusammen mit anderen TU-Mitarbeiter_innen und Studierenden eine solche Gruppe gründen. Ich sehe zwei wesentliche Aktivitätsfelder einer solchen Gruppe:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Informations- und Lobbyarbeit. D.h.: Zusammentragen, Aufbereiten und Verbreiten von Informationen über Freie Software, Open Access, Open Data, Freie Daten-Formate etc. Über positive Beispiele und auch über die Probleme die mit den proprietären Alternativen verbunden sind. Über die Bedeutung von Sofware für moderne Wissenschaft und auch über die noch zu geringe Anerkennung von Software als wissenschaftliche Leistung (im Vergleich zu klassischen Publikationen).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Konkretes individuelles Engagement in bestehenden oder neuen Open-Source- oder Open-Knowledge-Projekten (Entwickeln, Testen, Dokumentieren). Die Gruppe kann dazu dienen, Erfahrungen auszutauschen, Feedback zu geben und Angebot und Nachfrage von (Programmier-, Test-, etc.) Leistungen zusammenzuführen, ggf. auch unter Zuhilfenahme des Mediums Geld.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;An einer so großen Uni wie der TUD sollte es mehr als genug Menschen (Studierende und Mitarbeiter_innen) geben, die sich für diese Themen interessieren und die dazu einen substantiellen Beitrag leisten können.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Update:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;Am Mo., 8.12., 18:30 Uhr, findet im Raum &lt;a href="https://navigator.tu-dresden.de/etplan/wil/02/raum/219302.0630"&gt;WIL B321&lt;/a&gt; das erste Treffen in gößerer Runde zum Ideen sammeln und strukturieren statt.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wer nähere Informationen zu der Gruppe oder zum Auftakttreffen bekommen oder sich evtl. sogar in die Gründung einbringen möchte, kann sich gerne &lt;a href="http://cknoll.github.io/pages/impressum.html"&gt;bei mir melden&lt;/a&gt;. Fragen, Anregungen und Kritik nehme ich ebenfalls entgegen.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Carsten Knoll</dc:creator><pubDate>Thu, 13 Nov 2014 22:00:00 +0100</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:cknoll.github.io,2014-11-13:fsfi.html</guid><category>OpenSource</category><category>Uni</category><category>Organisatorisches</category></item><item><title>WikidPad - Ein nützliches Programm zur besseren Beherrschung der Informationsflut</title><link>http://cknoll.github.io/wikidpad.html</link><description>&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Update (2016-12-05)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Das im nachfolgenden Artikel beschriebene Programm &lt;em&gt;Wikidpad&lt;/em&gt; habe ich 2009 kennengelernt. Damals habe ich es aus technischen Gründen dem Programm &lt;em&gt;Zim&lt;/em&gt; vorgezogen.
Die technische Entwicklung ist inzwischen aber fortgeschritten. Wenngleich ich WikidPad nach wie vor intensiv und mit Freude benutze, halte ich aus aktueller Perspektive (Ende 2016)
zim für das bessere Desktop-Wiki. Deswegen habe ich den Lobpreistext mit neuer Überschrift und geringfügigen inhaltlichen Anpassungen als neuen Beitrag veröffentlicht:
→ &lt;a href="zim.html"&gt;Zim: Motivation und Beschreibung eines OpenSource Desktop-Wikis&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Der folgende Text ist (im wesentlichen) identisch mit dem gleichnamigen Artikel
in der &lt;a href="http://www.fsret.de/download/barnews/BARnews_68_online.pdf"&gt;BARnews, Nr. 68&lt;/a&gt;
(Zeitschrift des &lt;a href="http://www.fsret.de/"&gt;Fachschaftsrats Elektrotechnik&lt;/a&gt;, TU Dresden).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Vorteile gegenüber der Papier-/PDF-Version:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#links"&gt;Links&lt;/a&gt; zum Anklicken (siehe unten)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Informations-Nachtrag / Korrektur im Bedarfsfall&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Screencast zu Wikidpad &lt;a href="#links"&gt;[3]&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Einfacheres Weiterempfehlen&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Seitdem ich es nutze, ist mir klar, dass ich es immer vermisst habe. Ein Programm, in dem man mit wenig Aufwand über die Zeit einen persönlichen Speicher für wichtige und weniger wichtige Informationen anlegen kann - und dabei a priori noch nicht wissen muss, in welche dieser Kategorien ein Informationsfragment fällt. Erstmal speichern, die Struktur ergibt sich im Lauf der Zeit (fast) von allein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Wiki-Prinzip bringt die bekannten Merkmale mit: Unkompliziertes Anlegen neuer Seiten, einfachste Verlinkung zwischen Einträgen, Navigationshilfen, Suche auf der aktuellen Seite oder in allen Seiten, Texthervorhebung, Einfügen von Bildern (direkt aus der Zwischenablage).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weil es ein &lt;strong&gt;Desktop-Wiki&lt;/strong&gt; ist und folglich nicht im Browser oder auf einem Server lebt, hat es einige Vorteile gegenüber einem Wiki im Web: Es lässt sich fast vollständig mit Tastatur bedienen, reagiert immer schnell und flüssig, die Datenbank lässt sich unkompliziert sichern, durch einfaches Kopieren der entsprechenden Datei. Und natürlich ist man nicht von einer Internetverbindung abhängig.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Insbesondere für Studierende und Doktorand_innen ist es ein ideales Tool zum Festhalten von:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ideen oder Fragestellungen, ggf. auch noch sehr unkonkreten&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bisher unbekannte Fachbegriffen, zusammenkopierten Definitionen und Beispielen mit eigenen Ergänzungen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wichtigen Internetlinks, zusammen mit Zusatzinformationen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quellcode-Schnipsel, Konsolen-Befehle, Tipps zur Bedienung von Programmen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;(Zwischen-)Ergebnisse von Literaturrecherchen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Organisatorischen Informationen, Gesprächsnotizen und TODO-Listen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Entwürfen von Mails (ggf. mit noch unbekanntem Empfänger)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Interessanten Zitaten und Quellen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;und allen anderen Gedankenblitzen, die momentan vielleicht gerade nicht so ultra-relevant sind, aber auf jeden Fall zu schade zum Vergessen.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Es ist also eine Art elektronisches Notizbuch mit unendlich vielen Seiten, Querverweisen und Suchfunktion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die für mich wichtigsten Spezial-Funktionen:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Die globale Suchfunktion, wodurch man fast alles wiederfindet, wenn man auf der jeweiligen Seite die entsprechenden Schlüsselworte aufschreibt (&lt;em&gt;"Leitfrage: wonach würde ich nächstes Jahr suchen, wenn ich das hier wiederfinden will?"&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das direkte Einfügen von Bildern aus der Zwischenablage, z.B. (partielle) Screenshots. Damit kriegt man einen relevanten Ausschnitt von GoogleBooks im Handumdrehen sinnvoll abgespeichert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Das Einfügen von LaTeX-Formeln (die man beim Kopieren von Sachen aus Wikipedia meist eh schon in der Zwischenablage hat). Dazu braucht man ein Plugin, aber das ist keine Hürde &lt;a href="#links"&gt;[2]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wie jedes andere komplexe Programm auch, erfordert WikidPad ein bisschen Einarbeitungszeit. Einerseits, um mit dem Programm umzugehen, und die wichtigsten Tastenkombinationen zu lernen (bzw. in gewünschter Weise zu konfigurieren). Was aber länger dauert, ist, das eigene Wiki mit Inhalt zu füttern. Auch wenn das Anlegen, Suchen, Verlinken etc. von einzelnen Einträgen schnell geht, insgesamt kommt schon ein bisschen Zeit zusammen. Der Nutzen eines noch fast leeren Wikis ist zunächst eher gering, abgesehen von dem guten und befreienden Gefühl, die Gedanken, Ideen, Rechercheergebnisse etc. an einem sicheren Ort und wiederauffindbar abgelegt zu haben. Und dem Effekt das beim Aufschreiben sich manchmal eine Ideen-Kaskade ergibt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mit der Zeit aber wird der Anteil des "Erntens" immer größer, was das weitere "Sähen" natürlich um so mehr motiviert. Vielleicht nicht mehr in der Quantität wie am Anfang aber dafür gezielter und strukturierter. Schließlich gibt es ja jetzt schon eine (dynamische) Struktur in die Neues eingebaut werden kann.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natürlich, gibt es unter der Überschrift „persönliche Informationsverwaltung“ auch noch andere Lösungen (z.B. Evernote, zim,...) mit anderen Schwerpunkten. Aber WikidPad finde ich persönlich am besten.
Ganz nebenbei: wie viele hervorragende Programme steht es unter einer freien Lizenz und ist damit kostenlos. Außerdem ist es in Python &lt;a href="#links"&gt;[4]&lt;/a&gt; geschrieben und kann darin auch in Form von Plugins erweitert werden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurzum, für Menschen die oft und viel Informationen mit einem Computer verarbeiten, ist es ein sehr nützliches Programm, um den Überblick zu behalten oder um ihn sich erstmal zu verschaffen.&lt;/p&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;Nachtrag&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Empfehlungen:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sich nach den ersten Schritten 10min Zeit nehmen um mal durch das mitgelieferte &lt;em&gt;HelpWiki&lt;/em&gt;  zu blättern&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Für Nutzungshinweise und Anregungen den Screencast &lt;a href="#links"&gt;[3]&lt;/a&gt; anschauen&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Fragen können auch an die Mailingliste &lt;a href="#links"&gt;[5]&lt;/a&gt; gesendet werden.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr /&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a name="links"&gt;&lt;/a&gt;Referenzen und Links:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;[1] WikidPad Webseite: &lt;a href="http://wikidpad.sourceforge.net/"&gt;http://wikidpad.sourceforge.net/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[2] Latex-Plugin: &lt;a href="http://wikidpad.python-hosting.com/wiki/LaTex"&gt;http://wikidpad.python-hosting.com/wiki/LaTex&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[3] Screencast (auch zum runterladen): &lt;a href="https://vimeo.com/111451468"&gt;https://vimeo.com/111451468&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;[4] &lt;a href="http://wwwpub.zih.tu-dresden.de/~knoll/python/material/2012_barnews_python.pdf"&gt;&lt;em&gt;"Plädoyer für Python"&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (BAR-News Nr. 63, Zeitschrift des FSR Elektrotechnik, TU Dresden)&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;[5] &lt;a href="https://groups.yahoo.com/neo/groups/wikidPad/info"&gt;WikidPad Yahoo-Gruppe&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Carsten Knoll</dc:creator><pubDate>Mon, 10 Nov 2014 20:00:00 +0100</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:cknoll.github.io,2014-11-10:wikidpad.html</guid><category>Software</category><category>OpenSource</category><category>Tipps</category></item></channel></rss>